\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{geometry, CJKutf8}
\geometry{margin=1.5cm, vmargin={0pt,1cm}}
\setlength{\topmargin}{-1cm}
\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\textheight}{25.3cm}

\title{C++ 中缀表达式求值器报告}
\author{朱孔阳}

\begin{document}

\maketitle

\section{引言}
看到这个说明我成功解决了VS祖传的中文乱码和编译器的问题。另外感谢Amentos的博客，帮我整出了中缀转后缀的思路。

\section{实现功能}
\begin{itemize}
    \item 四则运算。
    \item 负数、小数、科学计数法的解析。
    \item 细化的错误处理：不再输出illegal，而是输出具体的错误信息。
\end{itemize}

\subsection{模板函数 pop\_and\_return}
该函数取自python，用于从栈中弹出并返回栈顶元素。事实上这个函数在最初的一版里被整合进了一个自定义的类栈里，后来鉴于运算效率取消了这个类栈

\subsection{函数 precedence}
该函数返回操作符的优先级，用于确定操作的顺序。

\subsection{函数 applyOp}
该函数根据给定的操作符执行两个操作数的运算。

\subsection{函数 is\_op}
该函数检查一个字符是否是操作符。

\subsection{函数 is\_legitimate}
该函数检查中缀表达式是否包含非法字符。

\subsection{函数 evaluator}
该函数是求值器的核心，它解析中缀表达式并计算结果。kimi总是喜欢用exit，这里改用了异常处理try-catch。

\subsection{函数 evaluate}
该函数是用户接口，它调用 `evaluator` 并处理可能的异常。但是里面有一个bug我找了好久没找出来，就是输出错误的时候会输出一个结果为零QwQ。

\section{测试用例}
\subsection{正确表达式的测试结果}
\begin{itemize}
    \item "3 + 4" 返回 7
    \item "6 - 2" 返回 4
    \item "2 * 3" 返回 6
    \item "8 / 2" 返回 4
    \item "3 + 5 * 2" 返回 13
    \item "(3 + 5) * 2" 返回 16
    \item "10 / 2 + 3 - 1" 返回 8
    \item "3.5 + 2" 返回 5.5
    \item "10 - 5.5" 返回 4.5
    \item "2 * (3 + 4) / 5" 返回 2.4
    \item "1e2" 返回 100
    \item "1.5e-3" 返回 0.0015
    \item "1.0E+5" 返回 100000
    \item "1.2e1+3" 返回 1200
\end{itemize}

\subsection{错误表达式的测试结果}
\begin{itemize}
    \item "3 + * 4" 抛出异常：缺少操作数
    \item "3 + ( 4" 抛出异常：缺少闭括号
    \item "3 + 4 *" 抛出异常：多余的操作符
    \item "3 + 4 5" 抛出异常：缺少操作符
    \item "3 ++ 4" 抛出异常：多余的加号
    \item "3 + ( 4 * )" 抛出异常：空表达式
    \item "3 + . . 4" 抛出异常：多个小数点
    \item "3e++2" 抛出异常：错误的科学记数法
    \item "3e-2.5" 抛出异常：负指数不是整数
    \item "3e" 抛出异常：缺少指数
    \item "3e-" 抛出异常：缺少指数
    \item "3.2.4" 抛出异常：错误的小数点使用
    \item "3 + (4 * 5" 抛出异常：括号不匹配
    \item "- - 3" 抛出异常：连续负号
\end{itemize}


\end{document}